%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
%\pdfbookmark[1]{Acknowledgments}{acknowledgments}

\begin{flushright}{\slshape
    We can only see a short distance ahead, \\
    but we can see plenty there that needs to be done.} \\ \medskip
    --- Alan Turing
\end{flushright}



\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Ringraziamenti}
Desidero ringraziare calorosamente la Prof. Elena Barcucci e il Prof. Paolo Nesi per
l'opportunit\`a offertami da questo lavoro e per l'aiuto datomi allo
sviluppo dell'applicazione e del presente testo. Ringrazio
particolarmente Ing. Alice Fuzier Cayla per il grande aiuto sulla
parte introduttiva a \emph{GATE} e Ph.D. Andrea Bellandi e Ph.D. Ing. Gianni Pantaleo
per il supporto dato allo sviluppo di alcune parti del programma e per il lavoro di revisione. 

Ringrazio inoltre Ph.D. Ing. Pierfrancesco Bellini e Ing. Nadia Rauch per l'aiuto datomi
all'inizio dello stage e Ph.D Ing. Michela Paolucci per il materiale
fornitomi. 
Vorrei ringraziare anche tutto il personale del laboratorio
\emph{DISIT} per l'ambiente dinamico, familiare e stimolante nel quale
ho avuto il piacere di lavorare in questi mesi.

Desidero infine ringraziare con grande affetto i miei genitori per
l'insostituibile supporto ricevuto in questi anni, e Federica per
aver reso questo testo pi\`u comprensibile e per la sua
pazienza nel sopportare la concorrenza del computer alla nostra
relazione\dots


\endgroup



